<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>مهراد روستا</title>
  
  <subtitle>گیک، فلان، بیسار و چندتا چیز دیگر</subtitle>
  <link href="/fa/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://mehrad.js.org/fa/"/>
  <updated>2018-05-10T16:37:46.554Z</updated>
  <id>https://mehrad.js.org/fa/</id>
  
  <author>
    <name>مهراد روستا</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>در وصف استرس کار با بزرگان</title>
    <link href="https://mehrad.js.org/fa/dairy/%D8%AF%D8%B1-%D9%88%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%B3-%DA%A9%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7-%D8%A8%D8%B2%D8%B1%DA%AF%D8%A7%D9%86/"/>
    <id>https://mehrad.js.org/fa/dairy/در-وصف-استرس-کار-با-بزرگان/</id>
    <published>2018-05-10T16:18:41.000Z</published>
    <updated>2018-05-10T16:37:46.554Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>این چند روز یکی از پروژه‌های کناری‌ام، طراحی و توسعه وب‌سایتی برای یک فرد مشهور است. این وب‌سایت که امیدوارم بتونم اینجا معرفی‌اش کنم، بر بستر وردپرس است و به معرفی فیلم‌های کارگردان می‌پردازد‌. وقتی با این تهیه‌کننده صحبت می‌کنم به شدت نگران سوتی‌هایی هستم که ممکنه بدم. این از <strong>بی‌تجربگی</strong> منه. من آدم بی‌تجربه‌ای هستم، ولی مگه این تجربه رو از کجا به دست میارن؟</p><p>این اولین بار نیست که با افرادی که از طرفدارانشان بودم کار می‌کنم. فکر کنم اولین بار را باید طراحی <a href="t.me/hpakzadbot">ربات هادی پاکزاد</a> حساب بیارم. هرچند <a href="https://fa.wikipedia.org/wiki/%D9%87%D8%A7%D8%AF%DB%8C_%D9%BE%D8%A7%DA%A9%D8%B2%D8%A7%D8%AF" target="_blank" rel="noopener">هادی</a> از مطرح‌ترین افراد در <a href="https://alterview.xyz" target="_blank" rel="noopener">موسیقی مستقل</a> فارسیست، اما <em>مشهور</em> نیست. هرچند پس از مرگ، طرفداران بیشتری پیدا کرد.</p><p>خاطرم هست که اون زمان هیچ زبان Server-side حرفه‌ای بلد نبودم؛ برای همین ربات رو با یک سرویس <em>آماده/بدون‌برنامه‌نویسی</em> تهیه کردم. در یکی از تماس‌هایم با هادی خواستم از ویژگی‌های ربات بهش بگم؛ برای همین این این ایده رو بهش دادم که «یک دکمه در ربات موجود باشه که با فشارش، یک آهنگ تصادفی از هادی پاکزاد برای کاربر ارسال بشه!» تصورش هم مزحکه! چطور حاضر بودم چنین چیزی رو بیان کنم؟ خدا رو شکر، هادی محترمانه بهم پاسخ داد و گفت این کارو نکن. من اگر به جایش بودم به خودم فحش می‌دادم :)) آخر آهنگ تصادفی؟! <strong>مگه آجیله!</strong> </p><p>امروزه هم همین حس رو تجربه می‌کنم گاهی. این حس شاید گاهی بهم فشار بیاره. به صداهایی تبدیل بشه و بهم بگه <strong>«احمق! تو یه احمقی! تو هیچی حالیت نیست! تو رفتار با آدم‌ها رو بلد نیستی!»</strong> ولی من هر روز یاد می‌گیرم با بیشتر بهش بی‌توجهی کنم.</p><p>روزها گذشت تا من به نظربازی​ پیوستم ‌و از <a href="https://twitter.com/ehsan_twt_fa" target="_blank" rel="noopener">احسان احمدی‌قراچه</a> node.js آموختم و در همان روزهای اول، ربات رو با نود جی‌اس بازسازی کردم. هرچند دیر، اما همین‌که <strong>۷۲۰۰</strong> کاربر از ربات استفاده کردند برایم دلگرمی بود. اگر به عقب برمی‌گشتم قطعا کارهای دیگری انجام می‌دادم و در موقعیت‌های زندگیم جور دیگری ظاهر می‌شدم؛ اما من این‌ام. من مهرادم.</p><p>در انتها از شما می‌خواهم که این داستان کوتاه از هادی پاکزاد را بخوانید. این داستان از موردعلاقه‌ترین‌های من است.</p><blockquote><p>کمی از غروب گذشته بود, و من باز در روشنایی به خواب رفته بودم و در تاریکی روی کاناپه بیدار شده بودم, سعی کردم در همان وضعییت تلویزیون را روشن کنم, تا سر و صدای آن کمی از سنگینی احوالِ آن ساعت شب و سکوت خانه کم کند, روی صفحه تلویزیون پیغام “هیچ سرویسی موجود نمی باشد” بود, و با عوض کردن شبکه ها هم اوضاع تغییری نمیکرد, با کف دست روی میز در تاریکی با صحیح و خطا گوشی موبایل را پیدا کردم, تا هم ببینم ساعت چند است, هم اگر پیغام و تماس از دست رفته ای داشتم به آنها رسیدگی کنم, ساعت کمی  از ٨ گذشته بود اما کسی تماسی نگرفته بود, خب این خبر عجیبی نبود, من دوستان زیادی ندارم, اما اینکه خودم هم منتظر کسی نبودم و به شخص خاصی هم فکر نمیکردم تا با او تماس بگیرم کمی آزار دهنده بود؛ خواستم پاشم برای خودم نوشیدنی بریزم, دیدم جز آب به هیچ طعمی ذائقه ندارم, آب میخوردم که صدای زنگ در آمد, ایده ای نداشتم که چه کسی است, از چشمی مرد جوانی را دیدم, در را باز کردم, و گفتم بفرمایید, مرد سلامی جدی کرد و گفت “کار شما تمام شده است, میتوانید بروید” متعجب شدم, چراغ بالای در را روشن کردم تا مرد را ببینم, گفتم متوجه نمیشوم, مرد ناشناس تکرار کرد, دیگر کاری ندارید, میتوانید بروید, گفتم چه کاری آقا؟ اینجا منزلِ من است, شاید با دفتر کاری اشتباه گرفته اید, ممکن است آدرستان را ببینم؟ گفت: من پایین منتظر میمانم, سَرَکی به داخل خانه کشید و از پله ها پایین رفت, کنار پنجره رفتم و از گوشه پرده نگاهی به کوچه خلوت خانه که به یک پارک محلی منتهی میشد انداختم, مرد کنار درختی حاشیه پیاده-رو ایستاده بود, خواستم به پلیس زنگ بزنم دیدم او رفتار تهدید آمیزی نداشته و احتمالا اشتباهی گرفته و خودش بزودی متوجه میشود, اما دیگر قرارِ ماندن در خانه هم نداشتم, کفش های پیاده روی ام را پوشیدم و رفتم تا پارک که قدم بزنم, از جلو در که میرفتم مرد اعتنایی نکرد, من هم دیدم خیابان شلوغ است و پر از مردم در حال پیاده-روی, احساس نا امنی نکردم, آرام شروع به راه رفتن کردم, همه  چیز عادی بود, جوانک هایی که سیگار می کشیدند و بلند بلند حرف میزدند, آدمهایی که از منتهی علیه پیاده رو آرام با تلفن صحبت میکردند و میرفتند, عده ای که سگ هایشان را برای پیاده روی به پارک میبردند, زوج جوانی که سخت درگیر بحث نرمی بودند, و آنقدر به هیچکس توجه نمیکردند, که توجه کسی را هم جلب نمی کردند, به خودم آمدم, که اینجا هرکسی مشغول کاری ست, حتی کاری مثل وقت گذراندن, اما من حتی به وقت هم اهمیت نمیدادم, من آنجا چه کار میکردم؟ از خانه فرار؟ آخرش که باید باز به خانه برگردم, و چیزی در خانه عوض نشده, اگر شما در پارک ندوید, تلفن حرف نزنید, سیگار نکشید, همراه جنس مخالفی هم نداشته باشید که از مصاحبت با او لذت ببرید, شما در پارک چه کار میکنید, یاد حرف عجیب مرد افتادم, “شما کارتان تمام شده” دیدم این هم میشود, اگر من کاری ندارم, میلی هم به کاری  ندارم, و حتی خسته نیستم که استراحت مرا به روز عادی برگرداند, شاید واقعا کارم تمام شده باشد, مثل کسی که سر جلسه امتحان زودتر از بقیه برگه پر کرده اما ناچار است بماند تا مهلتِ امتحان, یا کسی که اصلا از اول چیزی بلد نبوده که در برگه بنویسد, آدمی که به هر ترتیب کارش تمام شده است, یادم آمد که در کودکی معلم ها هروقت میخواستم برگه را زودتر بدهم, میگفتند : “هنوز وقت داری؛ دوره کن” من ازین حرف متنفر بودم, آخر چه کسی دوست دارد امتحان را دوره کند! بهرحال من همیشه میماندم, و این تلخ ترین قسمتِ امتحان بود, اما  چرا مرد به من گفت “میتوانید بروید” دیدم راست میگفت  من از همینجا میتوانم بروم, اگر همین الان همینجا ناپدید بشوم, آب از آبِ دنیا تکان نمیخورد, نزدیک صبح به خانه برگشتم, مرد آنجا نبود, و در خانه همه چیز سر جای خود بود, هیچ چیزی عوض  نشده بود, بجز اینکه من کارم تمام شده بود, من کارم تمام شده بود, اما هنوز وقت داشتم.<br>من کارم تمام شده بود “و” هنوز وقت داشتم!<br>اینجا منزلِ من است, من کارم تمام شده, اما هنوز وقت دا…م. </p><p><strong>هادی پاکزاد</strong></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;این چند روز یکی از پروژه‌های کناری‌ام، طراحی و توسعه وب‌سایتی برای یک فرد مشهور است. این وب‌سایت که امیدوارم بتونم اینجا معرفی‌اش کنم، بر
      
    
    </summary>
    
      <category term="dairy" scheme="https://mehrad.js.org/fa/categories/dairy/"/>
    
    
      <category term="دفتر شخصی" scheme="https://mehrad.js.org/fa/tags/%D8%AF%D9%81%D8%AA%D8%B1-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%DB%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>معرفی پادکست: Learn Persian with Conversation and Chai و چند مطلب کوتاه دیگر</title>
    <link href="https://mehrad.js.org/fa/bedanim/%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%81%DB%8C-%D9%BE%D8%A7%D8%AF%DA%A9%D8%B3%D8%AA-Learn-Persian-with-Conversation-and-Chai-%D9%88-%DA%86%D9%86%D8%AF-%D9%85%D8%B7%D9%84%D8%A8-%DA%A9%D9%88%D8%AA%D8%A7%D9%87-%D8%AF%DB%8C%DA%AF%D8%B1/"/>
    <id>https://mehrad.js.org/fa/bedanim/معرفی-پادکست-Learn-Persian-with-Conversation-and-Chai-و-چند-مطلب-کوتاه-دیگر/</id>
    <published>2018-04-24T16:08:59.000Z</published>
    <updated>2018-05-10T16:16:02.320Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="معرفی-پادکست-Learn-Persian-with-Conversation-and-Chai"><a href="#معرفی-پادکست-Learn-Persian-with-Conversation-and-Chai" class="headerlink" title="معرفی پادکست: Learn Persian with Conversation and Chai"></a>معرفی پادکست: Learn Persian with Conversation and Chai</h1><a id="more"></a><p>یکی از پادکست‌های جالبی که چند ماه پیش پیدا کردم، یک پادکست انگلیسی در مورد یادگیری زبان فارسی بود به نام <a href="https://www.chaiandconversation.com" target="_blank" rel="noopener">«یادگیری پارسی با گفت‌وگو و چای»</a>.<br>این پادکست رو خیلی اتفاقی وقتی توی <a href="https://gpodder.net" target="_blank" rel="noopener">gPodder.net</a> با کلمه «Persian»، دنبال پادکست‌های فارسی می‌گشتم، پیدا کردم.</p><blockquote><div align="left">Learn Persian with Chai and Conversation teaches you conversational Persian in a fun and casual manner in weekly lessons of about 15-20 minutes each. Check out our website chaiandconversation.com for more information.</div></blockquote><p>وقتی قسمت اول رو گوش دادم، حوصله‌ام سر رفت و با خودم گفتم «واقعا چرا دارم به این گوش می‌دم؟». اما دو هفته پیش خیلی شانسی اپیزود ۶۱ رو که در مورد سهراب سپهری بود گوش دادم و واقعا جذب این پادکست شدم.</p><p>پادکست رو لیلا شمس و مت بورونف اجرا می‌کنند. لیلا وقتی ۴ سالش بوده، ابران رو به مقصد تگزاس ترک می‌کنه. <sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup> از دانشگاه تگزاس در شهر Austin مدرکش رو در رشته معماری اخذ می‌کند و در شرکت <a href="http://www.northarrowstudio.com/" target="_blank" rel="noopener">North Arrow Studio</a> مشغول به کار می‌شه و ساختمون طراحی می‌کنه و در اوقات فراقتش هم این پادکست رو می‌سازه.<br>مت اما یک آمریکاییست که آرلینگتون تگزاس بزرگ شده و با لادن ازدواج کرده و دختر کوچکی به اسم کیمیا داره. فکر کنم واضح هست که مت چرا نیاز داره زبان فارسی رو یاد بگیره :)‌<br>اون‌ها پادکست رو در سال ۲۰۱۱، بعد از این که متوجه شدند چقدر خلأ بزرگی در زمینه منابع آموزش فارسی هست، پادکست رو با هدف آموزش ساده و لذت‌بخش زبان فارسی به کسانی که می‌خواهند اون رو یاد بگیرند، شروع کرد.</p><p>خب درسته که من فارسی بلدم و نیازی به یادگیریش ندارم، اما از اونجایی که انگلیسیم هنوز اونقدر که باید خوب نیست، گوش دادن به این پادکست که در مورد زبان فارسیه، خودش یه روش لذت‌بخش برام بود تا شاید گاهی نکات تازه‌ای از زبان فارسی رو بشنوم و در این حین، زبان انگلیسیم رو هم تقویت کنم. به شما هم پیشنهاد می‌کنم که حتما پادکست رو در نرم‌افزار پادکست‌گیرتون جست‌وجو کنید یا از طریق این <a href="http://www.chaiandconversation.com/feed/" target="_blank" rel="noopener">خوراکشون</a> رو دنبال کنید.</p><div align="center"><br><iframe src="https://www.youtube.com/embed/3tT3y0CWtGc" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen></iframe><br></div><h1 id="افزودن-واترمارک-به-تصاویر-در-گنو-لینوکس،-به-سادگی-آب-خوردن"><a href="#افزودن-واترمارک-به-تصاویر-در-گنو-لینوکس،-به-سادگی-آب-خوردن" class="headerlink" title="افزودن واترمارک به تصاویر در گنو/لینوکس، به سادگی آب خوردن!"></a>افزودن واترمارک به تصاویر در گنو/لینوکس، به سادگی آب خوردن!</h1><p>از اونجایی که داشتم فکر می‌کردم باید به تصاویری که توی بلاگ استفاده می‌کنم یک واترمارک خیلی کوچولوی خوشگل موشگل بزنم، و از اونجایی که واقعا از نصب کردن نرم‌افزار فقط برای یک منظور متنفرم و تمایلی به استفاده از سرویس‌های آنلاین نداشتم، دنبال یک راه گشتم تا توی bash این کارو انجام بدم.</p><p>نتیجه؟ خیلی هم عالی :)</p><p>این عکسی بود که من داشتم</p><div style="max-width: 600px;"><br><img src="https://image.ibb.co/eGQHBx/i.jpg" alt="این عکس اصلیه"><br></div><p>اگه واترمارکتون در یک تصویر هست می‌تونید از دستور composite که جزئی از ImageMagick هست، استفاده کنید که امکانات خوبی مثل شفافیت هم بهتون می‌ده:</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">composite -dissolve 30% -gravity south watermark.jpg input.jpg output.jpg</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>پارامتر <code>-dissolve 30%</code> مقدار شفافیت، پارامتر <code>-gravity south</code> هم مکان قرارگیری واترمارک و باقی پارامترها هم آدرس عکس و واترمارک هستند. می‌تونید باقی کارهایی که با ImageMagick می‌تونید بکنید رو <a href="http://www.imagemagick.org/script/index.php" target="_blank" rel="noopener">اینجا</a> ببینید.</p><p>اگر هم می‌خواهید که این کار رو برای تمام تصاویر یک دایرکتوری انجام بدید هم با استفاده از حلقه زیر، کار تمومه :) <sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup>)</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">for</span> pic <span class="keyword">in</span> *.jpg; <span class="keyword">do</span></span><br><span class="line">    composite -dissolve 30% -gravity south watermark.jpg <span class="variable">$pic</span> <span class="variable">$&#123;pic//.jpg&#125;</span>-marked.jpg</span><br><span class="line"><span class="keyword">done</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>اما اگه عکسی ندارید چی؟ شاید بخواهید مثل من فقط یک متن ساده رو روی عکساتون بزارید. می‌تونید به جای اینکه آدرس فایل واترمارک رو بدید، با پارامتر <code>label:</code> این کار رو به شکل زیر انجام بدید:</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">composite label:<span class="string">'CC-BY-NC | Mehrad Rousta'</span> -gravity SouthEast input.jpg output.jpg</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>نتیجه زیر حاصل می‌شه:</p><div style="max-width: 600px;"><br><img src="https://image.ibb.co/ebJtjH/output2.jpg" alt="همم، برای شروع بد نیست."><br></div><br>اون چیزی که من دوست داشتم اما، ترکیب زیر بود:<br><br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">convert -gravity SouthEast -pointsize 16 -fill &quot;#fffdc3&quot; -annotate +10+10 &quot;CC-BY-NC | Mehrad Rousta&quot; input.jpg output.jpg</span><br></pre></td></tr></table></figure><br><br>که اینجور چیزی به ما تحویل می‌ده:<br><br><div style="max-width: 600px;"><br><img src="https://image.ibb.co/mpA64H/output3.jpg" alt="به به!"><br></div><p>اگه می‌خواهید کارهای بیشتری بکنید پیشنهاد می‌کنم <a href="https://www.linuxjournal.com/content/easy-watermarking-imagemagick" target="_blank" rel="noopener">این نوشته سایت لینوکس ژورنال</a> رو هم بخونید.</p><div id="footnotes"><hr><div id="footnotelist"><ol style="list-style:none; padding-left: 0;"><li id="fn:1"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px;">1.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top;"><a href="https://www.chaiandconversation.com/about" target="_blank" rel="noopener">https://www.chaiandconversation.com/about</a></span><a href="#fnref:1" rev="footnote"> ↩</a></li><li id="fn:1"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px;">1.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top;">[ How to add watermarks to images via command line](<a href="https://stackoverflow.com/questions/5533458/how-to-add-watermarks-to-images-via-command-line-hopefully-using-irfanview" target="_blank" rel="noopener">https://stackoverflow.com/questions/5533458/how-to-add-watermarks-to-images-via-command-line-hopefully-using-irfanview</a></span><a href="#fnref:1" rev="footnote"> ↩</a></li></ol></div></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h1 id=&quot;معرفی-پادکست-Learn-Persian-with-Conversation-and-Chai&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#معرفی-پادکست-Learn-Persian-with-Conversation-and-Chai&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;معرفی پادکست: Learn Persian with Conversation and Chai&quot;&gt;&lt;/a&gt;معرفی پادکست: Learn Persian with Conversation and Chai&lt;/h1&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="bedanim" scheme="https://mehrad.js.org/fa/categories/bedanim/"/>
    
    
      <category term="پادکست" scheme="https://mehrad.js.org/fa/tags/%D9%BE%D8%A7%D8%AF%DA%A9%D8%B3%D8%AA/"/>
    
      <category term="معرفی" scheme="https://mehrad.js.org/fa/tags/%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%81%DB%8C/"/>
    
      <category term="چرا لینوکس را دوست دارم؟" scheme="https://mehrad.js.org/fa/tags/%DA%86%D8%B1%D8%A7-%D9%84%DB%8C%D9%86%D9%88%DA%A9%D8%B3-%D8%B1%D8%A7-%D8%AF%D9%88%D8%B3%D8%AA-%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%85%D8%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>من تصویرگر خوبی هستم، برای ذهنم</title>
    <link href="https://mehrad.js.org/fa/dream/%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%B5%D9%88%DB%8C%D8%B1%DA%AF%D8%B1-%D8%AE%D9%88%D8%A8%DB%8C-%D9%87%D8%B3%D8%AA%D9%85-%D8%A8%D8%B1%D8%A7%DB%8C-%D8%B0%D9%87%D9%86%D9%85/"/>
    <id>https://mehrad.js.org/fa/dream/من-تصویرگر-خوبی-هستم-برای-ذهنم/</id>
    <published>2018-04-24T11:08:59.000Z</published>
    <updated>2018-05-10T16:19:07.804Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="یک"><a href="#یک" class="headerlink" title="یک"></a>یک</h2><p>من بلد نیستم آواز بِخونَم. صدام توی اکتاوهای بالا که چه عرض کنم، در حالت عادی هم شبیه اردکه. پدرم هرچند آواز می‌خوند. جوونیش کارهای زیادی کرد. موسیقی و آواز سنتی بخش زیادی از زندگیشه. ولی خب، من انگار هنوز چیزی به ارث نبردم.</p><a id="more"></a><h2 id="دو"><a href="#دو" class="headerlink" title="دو"></a>دو</h2><p>من بلد نیستن ترانه بِسُرایَم. تا حالا ۴۶ تا ترانه نوشتم. موضوع‌های متفاوتی داشتن. یه سریشون در مورد اجتماع بودن. یه سریشون در مورد محبت، یه سریشون در مورد زندگی، یه سریشون در مورد وجود داشتن. یکیشون حتی در مورد دراگ بوده. ولی خب افتضاح هستند. اون قسمت‌هاییشون هم که خوبه، معمولا رونوشت هستند. ولی خب، من بلد نیستم انگار ترانه سُرای خوبی باشم.</p><h2 id="سه"><a href="#سه" class="headerlink" title="سه"></a>سه</h2><p>من ساز بلد نیستم بِنَوازَم. یه بار یه گیتار الکتریکِ دسته دوم رو ۴۰۰ هزار تومن خریدم. ولی نمی‌تونم آکوردها رو درست عوض کنم. دستم اونقدر ظریف نیست که راحت باشه برام. کلاسی هم نمی‌خواستم برم. هرچند سعی می‌کردم مثل ویدئو تقلید کنم ولی، اما، این کار برایم فرسایشی به نظر می‌رسید. پدرم تار می‌نواخت. من بلد نیستم.</p><h2 id="چهار"><a href="#چهار" class="headerlink" title="چهار"></a>چهار</h2><p>اما من… ولی من یه ایده‌ای دارم.</p><p>ولی من یه ایده‌ای دارم‌؛ من <strong>تصویرگر</strong> خوبی هستم برای ذهنم.</p><hr><blockquote><p>تو روز اومدی، چرا بقیه ندیدن؟<br>حرفات شعاری، لباسات جدیدن<br>یه شهروند دیگه، واسه‌ فیلم‌نامهِ من<br>یه آدم عادی، نمیشه غم‌خواره‌ی من<br>‌<br>ولی چشمات، بدون مثل<br>ولی چشمات بدون حس<br>‌<br>مثل الگوی کاشی<br>با یه طراح ناشی<br>یه آجر تو دیواری<br>خودت قبول نداری<br>‌<br>شاید اصلش همینه<br>کسی جز این نمی‌گه<br>وجودت لازمه<br>ولی کافیم نمیشه<br>‌<br>ولی چشمات، بدون مثل<br>ولی چشمات بدون حس<br>‌<br>لب‌خندات کلیشه‌ست<br>موهات جنس آتیشه<br>صدات یه ذره بم‌تر<br>زیباییت حتی کمتر<br>‌<br>افکارت چپیه، ولی اصرار نداری<br>گاهی پرحرفِ خل وَضع، گاهی حرفی نداری<br>گاهی با کفش پاره، گاهی اسنپ سواری<br>برات فرقی نداره، توی چه رده باشی<br>‍<br>ولی چشمات، بدون مثل<br>ولی چشمات بدون حس<br>‍<br>۲۰ فروردین ۱۳۹۷</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;یک&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#یک&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;یک&quot;&gt;&lt;/a&gt;یک&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;من بلد نیستم آواز بِخونَم. صدام توی اکتاوهای بالا که چه عرض کنم، در حالت عادی هم شبیه اردکه. پدرم هرچند آواز می‌خوند. جوونیش کارهای زیادی کرد. موسیقی و آواز سنتی بخش زیادی از زندگیشه. ولی خب، من انگار هنوز چیزی به ارث نبردم.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="dream" scheme="https://mehrad.js.org/fa/categories/dream/"/>
    
    
      <category term="دفتر شخصی" scheme="https://mehrad.js.org/fa/tags/%D8%AF%D9%81%D8%AA%D8%B1-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%DB%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>هوا را از من بگیر، واکنش را نه</title>
    <link href="https://mehrad.js.org/fa/dairy/%D9%87%D9%88%D8%A7-%D8%B1%D8%A7-%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D9%86-%D8%A8%DA%AF%DB%8C%D8%B1%D8%8C-%D9%88%D8%A7%DA%A9%D9%86%D8%B4-%D8%B1%D8%A7-%D9%86%D9%87/"/>
    <id>https://mehrad.js.org/fa/dairy/هوا-را-از-من-بگیر،-واکنش-را-نه/</id>
    <published>2018-04-04T23:06:22.000Z</published>
    <updated>2018-05-10T16:19:12.304Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>این اولین پست این وبلاگ قراره باشه. اولین نوشته وبلاگ مهراد روستا به زبان فارسی که خب ارزش زیادی داره برای من. به دلایل متفاوتی که در ادامه نوشته می‌گم.</p><a id="more"></a><p>اما برای اینکه به دلایل برسیم یه سوال می‌پرسم از خودم:</p><h2 id="چرا-این-وبلاگ-رو-زدم؟"><a href="#چرا-این-وبلاگ-رو-زدم؟" class="headerlink" title="چرا این وبلاگ رو زدم؟"></a>چرا این وبلاگ رو زدم؟</h2><h3 id="۱-اصلا-از-کجا-شروع-شد؟"><a href="#۱-اصلا-از-کجا-شروع-شد؟" class="headerlink" title="۱. اصلا از کجا شروع شد؟"></a>۱. اصلا از کجا شروع شد؟</h3><p>«ای <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Jedi" target="_blank" rel="noopener">جِدایِ</a> خیالیِ سورئالِ من.»</p><p>من آشنایی‌ام با اینترنت از طریق وبلاگ بود، بدون این که حتی بدونم این وبلاگ چی هست. از حدود سال‌های ۸۲ تا ۸۵ که فهمیدم چیزی به اسم کامپیوتر وجود داره و اینترنت چیه، به جز سرگم شدن با بازی‌های فلشی که توی اینترنت بود و می‌شد حتی وقتی اینترنت دایل‌آپ هم قطع هست، بشه اونا رو بازی کرد، یکی دیگه از سرگرمی‌ها کپی کردن مطالب جالب و باحال <sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup> از توی سایت‌های خبری و پیست کردنشون توی وبلاگ‌های متنوع‌ام بود <img class="github-emoji" title="smile" alt="smile" src="https://assets-cdn.github.com/images/icons/emoji/unicode/1f604.png?v8" height="20" width="20"> البته بر همگان واضح و مبرهن است که سررشته‌ای از تهیه محتوا نداشتم. هنوز هم فکر می‌کنم ندارم، با این همه سعی در کسبش دارم.</p><p>به هر حال نوشتن رو دوست داشتم. رمان‌های <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Darren_Shan" target="_blank" rel="noopener">دارن شان</a> و هری‌پاتر و سری <a href="https://fa.wikipedia.org/wiki/نیک_آرنولد" target="_blank" rel="noopener">علوم ترسناکِ</a> نیک آرنولد و یه سری فانتزی یا علمی دیگه که توی اون سن می‌خوندم هم از مشوق‌های من در این زمینه بودند. یعنی کاغذ‌هایی رو دارم از اون زمان که سعی می‌کردم بر مبنای اون‌ها یک رمان جدید بنویسم و همشیه وقتی یک صفحه A5 رو تموم می‌کردم، حوصله‌ام سر می‌رفت و یک رمان دیگه شروع می‌کردم بنویسم و باز هم همین اتفاق می‌افتاد. من استاد نوشتن صفحهات اولی بودم که نمی‌شد ادامه‌شون داد! <img class="github-emoji" title="grimacing" alt="grimacing" src="https://assets-cdn.github.com/images/icons/emoji/unicode/1f62c.png?v8" height="20" width="20"></p><p>سرعت رو بیشتر کنیم، برسیم به دهه ۹۰. شخصیت <strong><a href="https://jadi.net" target="_blank" rel="noopener">جادی</a></strong> و محتوایی که تولید می‌کرد قطعا یکی از الگوی‌های همیشگی من و اصلی‌ترین مشوق و اصلا دریچه من به سوی این دنیای نوین بود. دنیایی پر از دانش و کیبرد آزاد که می‌شد مثل جادی اونا رو به بقیه منتقل کرد و متقابلا اون ها رو کسب کرد. این فوق‌العاده بود. کلی وبلاگ مربوط و غیرمربوط به برنامه‌نویسی و دانش آزادی هم که توی این دوره سنی دنبالشون کردم شخصیت من رو شکل دادن و باعث شدن که ارزش‌هایی اولیه توی ذهن من نوجوان شکل بگیره. انگیزه‌هایی مثل دانش و اطلاعات <strong>آزاد</strong>، مشارکت مدنی، <strong>کنشگری اجتماعی</strong> و چند تا چیز دیگه که هنوز اسمشونو نمی‌دونم.</p><h3 id="۲-تاثیرات-تازه‌تر"><a href="#۲-تاثیرات-تازه‌تر" class="headerlink" title="۲. تاثیرات تازه‌تر"></a>۲. تاثیرات تازه‌تر</h3><p>چند ساعت پیش سری زدم به <a href="https://sallar.me/farsi/" target="_blank" rel="noopener">وبلاگ سالار کابلی</a>. تا به حال نوشته‌های قدیمیش رو ندیده بودم. از سال ۸۴ نوشته نگه داشته بود! برام جالب بود. از اون سن و از اون سال، این آدم فعال و جست‌وجو گر بوده. از <a href="https://sallar.me/farsi/happy-my-birthday/" target="_blank" rel="noopener">این پست</a> که وارد هفده سالگی شده و بعد از گذشت یک سال وارد <a href="https://sallar.me/farsi/age-plus-one/" target="_blank" rel="noopener">هجده سالگی.</a> حدس می‌زنید که یک سال بعد چی شده؟! خبر خوب! <a href="https://sallar.me/farsi/my-age-again/" target="_blank" rel="noopener">وارد نوزده سالگی شده</a> :)) البته نه به این سرعت که من این کلمات رو تایپ کردم. درک اینکه همین که من توی ۳۰ ثانیه تایپ کردم نزدیک ۳ سال طول کشیده خیلی سنگینه. اما مهم‌تر از همه سال بعدش هست که سالار وارد ۲۰ سالگی شده. این نوشته از این لحاظ برام حائظ اهمیت بود که من خودم رو توی همچین موقعیتی می‌بینم. من هنوز ۲۰ سالم نشده، ولی حس همین نوشته رو داشتم.</p><blockquote><p>در طول ۲۰ سال گذشته روز تولدم هیچوقت برام اهمیت آنجنانی نداشته، چون همیشه عواملی بودن که باعث میشدن من بیخود و بی جهت فکرم رو روشون متمرکز کنم و خود رو از یاد ببرم. هیچوقت به خود اهمیت نمیدادم. الان هم نمیدم. ولی تولد امسالم یه حس عجیبی بهم میده. حس متفاوتی داره ، متفاوت با سالهای گذشته. شاید بخاطر اینه که راه رو، دوباره انتخاب کردم، دوباره به راهم فکر کردم. دوباره ساختمش و مشخص کردم برای خودم که این راه رو چطوری قراره طی کنم.</p><footer><strong>سالار کابلی</strong><cite><a href="https://sallar.me/farsi/20th-birthday/" target="_blank" rel="noopener">چهارشنبه، ۰۲ دی ۱۳۸۸</a></cite></footer></blockquote><p>خب من تولدم دی‌ماه نیست. الان هم نیست. تولد من مرداد ماهه و عکس آخرین تولد من رو بالای نوشته مشاهده کردید. اون لحظه برام چیز عجیبی نبود اما الان که بهش فکر می‌کنم، ۱۸ سالگی خیلی چیز عجیبیه.</p><p>احساس پیری بهم دست می‌ده. حس عجیبیه برای منی که تنها ۱۸ سال حس دارم. درسته که خیلی عدد زیادی نیست و من ۱۸ سال سن دارم اما همیشه این عدد همین نخواهد بود! سال دیگه من ۱۹ سال دارم! سال بعدش ۲۰ و بعد ۲۴ و ۲۸ و یه روز میاد می‌بیم ۳۰ سالم شده. نشستم پشت لپ‌تاپم و دارم این نوشته رو می‌خونم و به این فکر می‌کنم که <strong>ده سال سوم زندگیم</strong> اون طور که دلم می‌خواست شد؟ به اون چیزایی که می‌خواستم دست پیدا کردم؟</p><h4 id="من-مهراد،-۱۸-سال-دارم"><a href="#من-مهراد،-۱۸-سال-دارم" class="headerlink" title="من مهراد، ۱۸ سال دارم."></a>من <a href="https://mehrad.js.org">مهراد</a>، ۱۸ سال دارم.</h4><p>۱۸ سن جالبیه. توی این می‌تونی <strong>گواهی‌نامه</strong> بگیری. توی اکثر کشورهای دنیا می‌تونی <strong>نوشیدنی بخری</strong>. ورود به <strong>دانشگاه</strong> اتفاق می‌افته. (توی مورد من که حتی <strong>خروج از دانشگاه</strong> هم توی این همین سن اتفاق افتاد!). ولی این سن فقط و فقط، یک سال رو با من همراهی می‌کنه! من تا مرداد ماه فقط شانس دارم که ۱۸ سالم باشه، برای همین می‌خوام از این فرصت استفاده کن و بالاخره اولین <strong>وبلاگ واقعیم</strong> رو توی این سن ایجاد کنم و نوشتن رو شروع کنم. زمان از دست ما می‌ره و در انتها، یک روزی، <strong>من و تو</strong> در تاریخ به صفحات پایین سقوط می‌کنیم. با یک <strong>تندیس غمگینی از آزادی</strong> و یک <strong>نسلی</strong> که ما را نپذیرفت.<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" rel="footnote">2</a></sup> اما شاید بتونیم تاثیری توی این بازی بزاریم و تغیری، هرچند کوچک، ایجاد کنیم. فکر نکن دارم مثل بقیه اونهایی که ازشون بدت میاد <em>شعار می‌دم.</em> نه. ما حتی اگه تغیری توی دنیا ایجاد نکنیم هم زندگیمون ارزشمنده. چون تغیر توی زندگی شخصی هم چیز ساده‌ای نیست :) اما تلاش کن، شکست بخور، شکست بخور، شکست بخور و در انتها تلاش کن. موعضه رو بس می‌کنم :))</p><h3 id="۳-حالا-قراره-چه‌ها-بنویسی؟"><a href="#۳-حالا-قراره-چه‌ها-بنویسی؟" class="headerlink" title="۳. حالا قراره چه‌ها بنویسی؟"></a>۳. حالا قراره چه‌ها بنویسی؟</h3><p>از دو سه تا پاراگراف بالا که بگذریم، از برنامه‌ام (به طور خاص برای این بلاگ) رو می‌نویسم.<br>از کمیت شروع کنم. میل دارم حداقل هر ماه، یک نوشته بنویسم. نه صرفا برای اینکه بگم تونستم بنویسم؛ برای اینکه تمرین یاد گرفتن یک عادت رو انجام بدم. یاد بگیرم چطور به یک چیز معتاد شم. یاد بگیرم چطور توی برنامه حرکت کنم. درسته که برنامه خیلی وقت‌ها یک زندان بین آزادی فردیم شاید باشه، اما خیلی وقت‌ها هم اینطور نیست و کمک می‌کنه تا سقوط نکنم. پس هر سال بیشتر از ۱۲ نوشته ( که بیشتر از ۱۰۰۰ کلمه داشته باشد) خواهم نوشت. این جدا از نوشته‌هایی هست که در بلاگ‌های انگلیسی و آلمانی‌ام منتشر خواهم کرد.</p><ol><li>سعی می‌کنم از چیزهایی جدیدی که یاد می‌گیرم بنویسم. از روشی که برای یاد گرفتنشون رفتم و کمک کنم که اگر کسی دیگه‌ای خواست راهی رو بره که من بلد بودم، بتونه سریع‌تر اینکارو بکنه تا به راه‌های جدیدی برسه و کسی نرفته و بتونه اونجا وقت و انرژی بزاره.</li><li>سعیم‌می‌کنم هر از گاهی از نوشته‌هام در جاهای دیگه، اینجا هم بگم. به هر حال افتخار می‌کنم اگه بتونم اینجا که متعلق به خود خود خودمه، یه سری مطالب رو بیشتر بشکافم.</li><li>سعی می‌کم از کار و برنامه‌نویسی هم بگم. در سال که گذشت تونستم یک موقعیت شغلی عالی رو به دست بیارم و توی یک محیط فوق‌العاده کلی چیز جدید یاد بگیرم. تا بحثش داغه از ابراهیم و احسان و سینا و نیما و پوریا و تورج و دنیا و ارسلان سپاس‌گزارم که گذاشتند خیلی چیزها رو ازشون یاد بگیرم. امیدوارم در سال‌های پیش رو هم بیشتر یاد بگیرم و هم تا جایی که می‌تونم یاد بدم.</li><li>هر از گاهی شاید ترجمه هم بکنم. یکی از علاقه‌های من توی این دنیا ترجمه است. مخصوصا اگه ترجمه ویکی‌پدیای انگلیسی به فارسی باشه. احتمالا اینجور پست‌هایی هم خواهم نوشت.</li><li>اوه اوه، پادکست رو گفتم؟ با ساروی عزیز دل پادکست هم قراره داشته باشیم که اینجا هم می‌ذارمشون.</li></ol><p>تقریبا همین :) خوشحالم که شما اینجا هستید و داریم نوشته‌ای از من رو می‌خونید. امیدوارم اگر میل داشتید هر دیدگاهی تونستید در مورد این نوشته ثبت کنید. به قول دوستی: «مهراد نیاز داره تا وقتی چیزی می‌فرسته براتون واکنشتونو بگید در موردش تا سلیقه‌اتون دستش بیاد» اما به قول من <strong>«هوا را از من بگیر، واکنش را نه»</strong>.</p><div align="center"><br><div class="video-container"><iframe src="//www.youtube.com/embed/ZqOFZ1jHX0Q" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></div><br></div><br><div id="footnotes"><hr><div id="footnotelist"><ol style="list-style:none; padding-left: 0;"><li id="fn:1"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px;">1.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top;">البته تا تعریف باحال چه باشد</span><a href="#fnref:1" rev="footnote"> ↩</a></li><li id="fn:2"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px;">2.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top;">ترانه: You and me will all go down in history, With a sad Statue of Liberty, And a Generation that didn’t agree.</span><a href="#fnref:2" rev="footnote"> ↩</a></li><li id="fn:3"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px;">3.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top;">در تصویر این نوشته که تولد ۱۸ سالگی من هست، من در سمت چپ و ابراهیم اسکندری‌پور در سمت راست است.</span><a href="#fnref:3" rev="footnote"> ↩</a></li></ol></div></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;این اولین پست این وبلاگ قراره باشه. اولین نوشته وبلاگ مهراد روستا به زبان فارسی که خب ارزش زیادی داره برای من. به دلایل متفاوتی که در ادامه نوشته می‌گم.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="dairy" scheme="https://mehrad.js.org/fa/categories/dairy/"/>
    
    
      <category term="دفتر شخصی" scheme="https://mehrad.js.org/fa/tags/%D8%AF%D9%81%D8%AA%D8%B1-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%DB%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>پلی‌اتیلین</title>
    <link href="https://mehrad.js.org/fa/music/%D9%BE%D9%84%DB%8C%E2%80%8C%D8%A7%D8%AA%DB%8C%D9%84%DB%8C%D9%86/"/>
    <id>https://mehrad.js.org/fa/music/پلی‌اتیلین/</id>
    <published>2017-11-25T18:03:39.000Z</published>
    <updated>2018-05-10T17:27:04.414Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>طبقه متوسط، یک طبقه اجتماعی است و شامل افراد بسیاری در مشاغل مختلف می‌شود که از نظر ارزش‌های فرهنگی بیش‌تر مشابه طبقه بالا و از نظر درآمد بیش‌تر مشابه طبقه کارگر هستند.</p><p>~ویکی‌پدیا فارسی</p></blockquote><p>تعریف جالبیه. حالا اینکه واقعا در مورد اینکه ارزش‌های فرهنگی <strong>طبقه بالا</strong> چی هست و آیا <strong>طبقه کارگر</strong> ارزش‌های فرهنگی طبقه پایین حساب میشه، صحبتی نمی‌کنم. اگر می‌خواهید بیشتر بخونید، <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Middle_class" target="_blank" rel="noopener">اینجا </a> به دردتون می‌خوره.</p><p><strong>ریدیوهد</strong> جان یک آهنگ داره به اسم <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Polyethylene" target="_blank" rel="noopener">پلی‌اتیلین</a>. پلی‌اتیلین که توی بیشتر پلاستیک‌هایی که ما استفاده می‌کنیم در طول روز هست. پلی‌اتیلینی که <strong>مردم طبقه متوسط</strong> ازش بیشترین استفاده رو می‌کنن. می‌رن به فروشگاه‌ها و خریداشون رو توی پلاستیک می‌ندازن. می‌رسن سر کار و خوراکشون رو از پلاستیک در میارن. <strong>ما با پلی‌اتینیل اجین شده‌ایم</strong>.</p><iframe src="https://open.spotify.com/embed/track/6hJnRhIzvq9ooHw6yxLn3W" width="300" height="380" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe><p> این آهنگ یکی از بهترین آهنگ‌هایی بود که این ماه مغزم رو درگیر کرد. آهنگ از دو بخش مجزا تشکیل شده. بخش یک و بخش دو!</p><p>این جدا کردن دو بخش مهمترین المان این ترانه‌ست. کار خیلی خاصی نیست در نگاه اول، اما وقتی با فلسفه ترانه آشنا می‌شی می‌فهمی چقدر این کار مهمه. فقط این نیست که یه قسمتش صداتو ببری بالا و یک قسمتش صداتو بیاری پایین. خیلی بیشتر از این حرفاست. دو پیام مجزاست. کاشکی پادکستی رو بتونم پیدا کنم که این ترانه‌ها رو مثل <a href="https://itunes.apple.com/us/podcast/koron/id1352819961?mt=2" target="_blank" rel="noopener">پادکست کورون</a> نقد کنه :)</p><blockquote><p>[Go]<br>Tears of joy now scare ourselves of all that you want to be<br>Just got paid and now you’re going, how inside you please<br>If I get scared I’ll just call you and I’ll miss your glow as I unsettle<br>Oh, and I’ll always feel, I will always be</p></blockquote><blockquote><p>[Right, one, two, three, four] </p></blockquote><blockquote><p>So sell your suit and tie and come and live with me<br>Leukemia schizophrenia polyethylene<br>There is no significant risk to your health<br>She used to be beautiful once as well<br>Plastic bag, middle class, polyethylene<br>Decaffeinate, unleaded, keep all surfaces clean<br>If you don’t believe this, sell your soul<br>If you don’t get into it, no one will</p></blockquote><p>همونقدر که قسمت یک آرومم کنه، قسمت دو پرآشوبم می‌کنه!</p><p>گروه بریتانیایی Pulp هم یه آهنگ دارن به اسم Common people. ترانه‌ای با جزئات مشخص‌تر و بیشتر که به آشنایی دختر از طبقه بالا با خواننده از طبقه متوسط می‌پرداخت. کلماتی که توی اون شعر هم استفاده شده یک سری کلمات تکراری‌اند باز. دختر طبقه بالا می‌خواد با آدمای middle class آشنا شه که خواننده <em>قشنگ</em> متوجه‌اش می‌کنه که تو اینجور چیزا رو درک نمی‌کنی. می‌بردش به یه سوپرمارکت و بهش می‌گه تصور کن هیچ پولی نداشتی، و دختره می‌خنده و می‌گه «<strong>چقدر بامزه‌ای!</strong>» و خواننده می‌گه «<strong>جدا؟‌ ولی من کس دیگه‌ای رو نمی‌بینم بخنده، مطمعنی؟‌</strong>» </p><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/yuTMWgOduFM?rel=0" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen></iframe><blockquote><p>I took her to a supermarket<br>I don’t know why, but I had to start it somewhere<br>So it started there<br>I said, “Pretend you’ve got no money.”<br>And she just laughed and said, “Oh, you’re so funny.”<br>I said “Yeah?<br>Well I can’t see anyone else smiling in here<br>Are you sure<br>You want to live like common people<br>You want to see whatever common people see<br>You want to sleep with common people<br>You want to sleep with common people like me?”<br>But she didn’t understand<br>She just smiled and held my hand!</p></blockquote><p> من دقدقه‌ی اصلیم این روزا این نیست که جزو Middle class هستم. یعنی خب هرجور نگاه می‌کنم واقعا بهترین گزینه‌ای بود که می‌تونستم توش باشم. اما درک اینکه طبقه‌های افشار مختلف جامعه چجوری در طی همین چند قرن تاریخ عوض شدن و چجوری قراره عوض بشن و باعث ایجاد چه فرهنگی شدند، خیلی جالبه. اگر قرار باشه در دانشگاه تحصیل کنم، حالم به هم می‌خوره اگر بخوام کامپیوتر بخونم. ترجیح می‌دم جامعه‌شناسی رو دنبال کنم. البته احتمالا دارم این حرف رو بر اساس هیجان می‌گم، گوش دادن به اپیزود جادی از پادکست رادیو دال هم دال بر این علت شده. (گرفتید؟ رادیو دال، دال بر این علت شده <img class="github-emoji" title="smile" alt="smile" src="https://assets-cdn.github.com/images/icons/emoji/unicode/1f604.png?v8" height="20" width="20">)</p><p>پ.ن: دو تا کلمه رو همیشه اشتباه می‌نویسم. دغدغه، ظبط کردن. یاد هم نمی‌گیرم نمی‌دونم چرا.<br>پ.ن۲: اگه بترسه فقط صدات می‌زنه.. اگه بترسه شاید ، اگه بدونه گوشات نمی‌شنون ؛ اگه بشنوی شاید</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;طبقه متوسط، یک طبقه اجتماعی است و شامل افراد بسیاری در مشاغل مختلف می‌شود که از نظر ارزش‌های فرهنگی بیش‌تر مشابه طبقه بالا و
      
    
    </summary>
    
      <category term="music" scheme="https://mehrad.js.org/fa/categories/music/"/>
    
    
      <category term="موسیقی" scheme="https://mehrad.js.org/fa/tags/%D9%85%D9%88%D8%B3%DB%8C%D9%82%DB%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>نقطه ویرگول</title>
    <link href="https://mehrad.js.org/fa/dairy/%D9%86%D9%82%D8%B7%D9%87-%D9%88%DB%8C%D8%B1%DA%AF%D9%88%D9%84/"/>
    <id>https://mehrad.js.org/fa/dairy/نقطه-ویرگول/</id>
    <published>2017-09-23T18:28:57.000Z</published>
    <updated>2018-05-10T17:34:07.913Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>بهم گفت بنویس. گفتم نمی‌خوام، من که بلد نیستم ! فقط واساد جلو چشمم گفت بنویس. گفتم «نکنه پیامبر شدم؟ باز شیطونی کردی ؟» باز نگاهم کرد گفت «بنویس».<br>گفتم بهش: «قاعدتا باید بخونم‌ها؟ مگه اصلش اون نبود؟ نمی‌شه بخونم؟» گفت: «بنویس»<br>تسلیمش شدم. اون بی‌خیال نمی‌شد.<br>قلم و کاغذ که نبود، اما کیبوردُ گرفتم دستم. منتظر موندم که چیزایی که باید بنویسم رو بگه.<br>هیچی نگفت.</p><p>گفتم: « خب بگو دیگه ! چی بنویسم ؟»<br>گفت: «خودت بنویس»<br>گفتم: «[…] آشغال !»<br>چیزی نگفت.</p><p>شروع کردم بنویسم. از چی می‌گفتم؟ باید نصحیت می‌کردم؟<br>نوشتم به پدر و مادر خود احترام بگذارید، حتی اگر به شما احترام نمی‌گذارند. گفت: «آورین».<br>پاک کردم. چیزی نگفت.</p><p>نوشتم که یه مردی بود ( منظورم از مرد صرفا یه انسان مذکره، نه خیر، آدم خفن و با مرامی نبود!) سیگار می‌کشید. (سیگارم چیز مزخرفیه) سیگاراش امید بودن. تا وقتی امید … ببخشید، سیگار داشت حالش خوب بود. یه دلیل برای زندگی و توسعه داشت. همیشه سیگاری بعدی رو با ته مونده سیگار قبلی روشن می‌کرد. امیدی در ادامه امید قبلی‌. </p><p>اگه دیر می‌جنبید سیگار قبلیش خاموش می‌شد و اون می‌موند و یه سیگار جدید که نمی‌تونست روشنش کنه. غم انگیزه که هیچ غلطی نمی‌تونست با یه سیگار خاموش کنه. امیدهای سوخته غم‌انگیزن. </p><p>گفت: «کسشعر ننویس مومن.»<br>هیچی نگفتم.</p><p>نوشتم که یه زنی بود که چند تا تصویر بیشتر ازش نبود. اگه خوب می‌گشتیم چند تا نوشته هم پیدا می کردی ازش. نوشته‌هایی پراکنده که تحت تاثیر اتفاقات روزمره بودن. چیز خاصی ازش نمی‌دونست. می‌دونست یه روزی بود. یه جایی. یه جوریی.</p><p>ولی چیز بیشتری یادش نمی‌اومد. چند تا نقطه ویرگول شاید. نقطه ویرگول. نقطه ویرگول؛ نقطه ویرگول. نقطه ویرگول نه نقطه‌است و نه ویرگول! نه نشانه‌ای از پایانه، نه نشانه‌ای از مکث و ادامه. نقطه ویرگول، نقطه ویرگوله! اه! نمی‌دونم!</p><p>گفت: «درست بنویس»<br>نوشتم: <strong>«آیا آنان که می‌بازند با آنان که نمی‌بازند برابرند؟»</strong><br>گفت: «آورین»<br>پاکش کردم.<br>هیچی نگفت.</p><p>نوشتم یه <strong>رباتی</strong> بود که یه هدف داشت. فروش قهوه به مردم. هزاری می‌گرفت و یک لیوان کاپوچینو می‌داد. می‌شد بهش مقدار شکر هم داد. شیر هم می‌توانست اضافه کنه. </p><p>هدفش تولید قهوه‌های ارزون بدون مشکل بود. بعضی وقت‌ها که ناامید می‌شد، خراب می‌شد. دیگه نمی‌خواست قهوه بده. می‌خواست با مردم حرف بزنه و بگه آب‌میوه دوست ندارن؟ از قهوه خسته شده بود. یه هدف جدید می‌خواست. ولی وقتی خراب می‌شد، مسئول اونجا می‌اومد و نگه‌دارنده قهوه‌اش رو تعویض می‌کرد. اون پیر شد و برای همیشه قهوه درست کرد. آخراش که قهوه‌هاش <strong>مزه‌ی آهک</strong> می‌داد، اسقاطش کردن. </p><p>گفت: «بسه، بسه»</p><p>گفتم: «چشم»</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;بهم گفت بنویس. گفتم نمی‌خوام، من که بلد نیستم ! فقط واساد جلو چشمم گفت بنویس. گفتم «نکنه پیامبر شدم؟ باز شیطونی کردی ؟» باز نگاهم کرد گفت
      
    
    </summary>
    
      <category term="dairy" scheme="https://mehrad.js.org/fa/categories/dairy/"/>
    
    
      <category term="دفتر شخصی" scheme="https://mehrad.js.org/fa/tags/%D8%AF%D9%81%D8%AA%D8%B1-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%DB%8C/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
